**五老峰**是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[廬山东南部的一座山峰](../Page/廬山.md "wikilink")，海拔1358米，为庐山第二高峰，东临[鄱阳湖](../Page/鄱阳湖.md "wikilink")。五老峰东北的山谷中有[三叠泉瀑布](../Page/三叠泉.md "wikilink")，东部山麓有[白鹿洞书院](../Page/白鹿洞书院.md "wikilink")。

五老峰为庐山地块抬升形成的南翼，由于存在4组横[节理](../Page/节理.md "wikilink")，受[侵蚀形成](../Page/侵蚀.md "wikilink")5个山峰，遠看似五位老人端坐，由此而得五老峰之名。其中以四峰最高、三峰最险。

[李白曾在](../Page/李白.md "wikilink")《望庐山五老峰》一诗中写道：“庐山东南五老峰，青天削出金芙蓉。九江秀色可揽结，吾将此地巢云松。”

五老峰上有很多摩崖石刻，尤以三峰为多，其中有[许世昌书](../Page/许世昌.md "wikilink")“近日云低”、[郭友龙书](../Page/郭友龙.md "wikilink")“星聚层峦”、[徐坦书](../Page/徐坦.md "wikilink")“去天尺五”、[沈瑛书](../Page/沈瑛.md "wikilink")“目无障碍”等。\[1\]
**五老峰摩崖石刻**已被列为[九江市文物保护单位](../Page/九江市文物保护单位.md "wikilink")。

五老峰下的[海会寺是当地佛教中心](../Page/海會寺_\(九江\).md "wikilink")，距离海会寺500米就是蒋介石1933年办的军官训练团，陈诚当时是教育长，汤恩伯是学员，有30多栋房子，后来被日軍炸毀，只剩下3栋，成为1958年办的“江西省共产主义劳动大学庐山分校”的校址；以后划为“江西省共产主义劳动大学星子分校”白鹿洞书院也安排了共产主义劳动大学的一个班级。1969年由九江市的三所中学（九江市甘棠中学，红旗中学，庐山中学）合并到五老峰下的共产主义劳动大学。
五老峰面对鄱阳湖，面对东面，日出时候十分壮美。

## 參考資料

[Category:江西山峰](../Category/江西山峰.md "wikilink")
[Category:庐山](../Category/庐山.md "wikilink")

1.